\section{Wstęp}

Temat \blockquote{\textit{Klasyfikacja dokumentów przy użyciu naiwnego klasyfikatora Bayesa}} należy do kategorii eksploracji danych. Jest to obszar wiedzy, który w obecnych czasach jest niezwykle istotny ze względu na ilość danych zwiększających się każdego dnia. Brak umiejętności przetwarzania takich treści sprawia że dane są niezrozumiałe i w efekcie nieczytelne. Z tego powodu ważna jest umiejętność wydobycia informacji z takich danych tak, aby mieć z nich korzyść.

\par
Aby uniknąć ręcznej analizy tekstów wynaleziono kilka sposobów na to, aby proces wyciągania wiedzy ze zbioru danych został zautomatyzowany. Jeden z nich to uczenie maszynowe (ang. \textit{Machine Learning}), będące zbiorem narzędzi którym przyświeca filozofia szukania wzorców bez oczekiwania odnalezienia w nich znaczenia (z punktu widzenia maszyny). Znaczenie to oczywiście jest obecne, ale jest poza zakresem analitycznym maszyny. Podane wyjaśnienie jest bardzo uproszczone i zwykle schematy klasyfikujące bazują na znacznie bardziej złożonych wzorcach z wykorzystaniem wielu zmiennych.

\par
Sposób działania uczenia maszynowego polega na nauce maszyny pewnych schematów na podstawie istniejącego zbioru danych. Algorytm uruchomiony na takim zbiorze wyciąga pewną wiedzę, którą potem stosuje na nowych, nieznanych danych np. przypisując im określoną klasę decyzyjną. 

\par
W niniejszej pracy dyplomowej skupiono się na przeanalizowaniu zbioru dokumentów tekstowych i przy pomocy klasyfikatora przypisaniu im odpowiedniej klasy decyzyjnej (kategorii). Do rozwiązania tego problemu użyto \textit{naiwnego klasyfikatora Bayesa} opartego na pojęciu prawdopodobieństwa. 

\par
Wcześniej wspomniane słowo \textit{dokumenty} odnosi się do zbioru \textit{250} najwyżej ocenionych filmów z serwisu \textit{imdb}. Każdy z filmów posiada tytuł, przypisane kategorie i unikalny opis w języku angielskim składający się ze średnio \textit{266.12} słów. 

\subsection{Cel pracy}
Celem pracy jest wykorzystanie algorytmu naiwnego klasyfikatora Bayesa do klasyfikacji filmów. Przy jego pomocy powstanie klasyfikator, który na podstawie wiedzy ze zbioru danych będzie przypisywał kategorię filmom z testowego zbioru danych. Postanowiono sprawdzić czy klasyfikator poradzi sobie z tego typu danymi i jaką osiągnie skuteczność klasyfikacji.

\subsection{Struktura pracy}
Dokument został podzielony na siedem rozdziałów. Pierwszy z nich wprowadza w temat pracy dyplomowej i przedstawia podstawowe informacje o pomyśle na pracę. Kolejny rozdział przedstawia niezbędne informacje dotyczące klasyfikacji, klasyfikacji tekstu, a także różnicy pomiędzy klasyfikacją a grupowaniem. Trzeci rozdział dokładnie wyjaśni w jaki sposób początkowy tekst przetworzono do postaci zrozumiałej dla algorytmu, a także w celu zwiększenia skuteczności samego klasyfikatora. Zostaną poruszone takie pojęcia jak \textit{tokenizacja, stop lista, stemming, lematyzacja, model worka słów}. Czwarty rozdział to wyjaśnienie jak działa algorytm naiwnego klasyfikatora Bayesa. Poruszone zostaną kwestie dotyczące prawdopodobieństwa, reguły decyzyjnej, modelu, a także sposobów na obsługę ewentualnych problemów. Piąty rozdział rozwinie informacje na temat wspomnianego we wstępie zbioru danych z serwisu \textit{imdb}. Zostanie także przedstawiony przykład przygotowania filmu na potrzeby algorytmu. Szósty rozdział to wykorzystanie wszystkich poprzednich do wdrożenia teorii w praktykę. Rozdział zawiera metody oceny skuteczności klasyfikatora, definicję walidacji krzyżowej, a także opisy przeprowadzonych eksperymentów. Siódmy rozdział to podsumowanie pracy.